Dirbtinis neuroninis tinklas (angl. \textit{Artifitial Neural Network}, sutr. ANN) - tai struktūra, sudaryta iš daugelio nesudėtingų tarpusavyje sujungtų elementų (dirbtinių neuronų). Neuroninių tinklų algoritmai yra sukurti remiantis biologinės nervų sistemos veikimo pavyzdžiu. ANN mokymo procesas apibrėžiamas kaip tinklo struktūros ir jungčių svorių keitimo uždavinys, siekiant, kad tinklas galėtų atlikti jam skirtą užduotį. Kiekviename neuroninio tinklo mokymo žingsnyje keičiamos svorių reikšmės atsižvelgiant į įėjimo ir išėjimo reikšmes, gautas ankstesniame mokymo žingsnyje. Procesas kartojamas, kol pasiekiamas norimas rezultatas ~\cite{ANN3}.  

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=8cm]{img/ann.png}
  \caption{Iliustracijose pavaizduota tiesioginio sklidimo dirbtinio neuroninio tinklo architektūra.}
  \label{fig:ann_arch}
\end{figure}

ANN sandara (sluoksnių ir neuronų skaičius) priklauso nuo sprendžiamo uždavinio tipo ir sudėtingumo. Dažniausiai neuroninius tinklus sudaro įvesties, keleto paslėptųjų ir išvesties sluoksnių neuronai. Vieni iš paprasčiausių yra vadinamieji tiesioginio sklidimo (angl. \textit{Feedforward}) neuroniniai tinklai, kuriuos sudaro tik vienkryptės jungtys einančios iš įvesties į išvestį. Tokio tipo modelis pavaizduotas \ref{fig:ann_arch} pav.